來自一名前線記者的呼籲

Share from 林彥邦 fb

趁上一波群眾運動暫告一段落，下一波運動即將再起之際，希望提出幾點呼籲。

一、不要扮記者

不要扮記者、不要扮記者、不要扮記者，這點最重要，必須不斷重覆強調。

警方在今次行動中，已經多次以有人假扮記者、發現假的記者證為由，對持證記者截查、搜身，目前無法證實警方說法真偽，但已經有足夠理由讓警方行動。

必須指出，即使持有真的記者證，不代表會通行無阻，看看過去幾天一眾行家的遭遇，當知此言非虛；而即使持證記者，一旦參與示威活動，同樣會被控，過去已有案例，簡言之，記者證絕對不是護身符；反過來說，一旦有人行使假的記者證，唯一的後果是被加控行使虛假文書，更會予人口實針對真記者，所以，千萬不要扮記者。

二、不要趕記者、擋鏡頭

已經不此一次，有前線記者在集會現場被阻鏡頭以至驅趕，無必要搬出「前線無辜」這類說法，簡單的理據是，在衝突現場，鏡頭愈多愈好。

雖然無法控制經剪緝的片段會如何，亦不敢否定是否會有個別傳媒，剪緝片段時帶有特定agenda，但到2019年，在衝突現場絕大部份片段都會「直播」出街，這點非常重要，直播鏡頭多、時間長，往往會有意想不到的片段出現在意想不到的地方，例如拍到有人掟磚是NOW TV的直播、影到示威者頭部中彈的是TVB，理應可以說明，針對特定傳媒的阻撓其實並無意義，這一點對抗爭者和警方皆然。

而且當今科技發達，一旦播出的片段根本無法消去，愈多鏡頭和記者在場，愈能以更多角度紀錄現場實況，對還完真相愈有幫助，亦能更有效監測公權力的運用，所以請不要趕記者、擋鏡頭。

三、不要隨便指控傳媒故意點相

經常有抗爭者要求記者，「唔好影樣」。

當然，任何人都有權要求不被拍攝，在可行狀況下，記者都樂於配合，但有一點必須注意，就是在兵荒馬亂之際，要求記者不拍攝面貌，其實是強人所難，在衝突場面攝影師通常會長roll，那時候攝影機的view finder等同他們的眼晴，要他們在人頭湧湧的混亂場面，又要拍攝重點又要避開所有人面，其實不可能。

還記得雨傘運動那張登上時代週刊的照片嗎？抗爭者在催淚煙中手持雨傘，試想如這張照片避開了事主的面部，會變成甚麼樣子？

這裡要先澄清一點，在一般情況下，記者不會故意拍攝在場人士大頭：因為無需要。所謂記者幫當局「點相」，絕對是無稽之談（這裡指的是真正的專業記者）知道一定會有人反駁，經常有記者站得很近拍攝，建議各位看看最終播出的版本，有多少是大特寫鏡頭，專門捕捉在場人士的樣子，應該絕無僅有；更重要的是，以現時的器材水平，如果有意要拍攝特定人士的大頭以「點相」，反而應該站得遠一點再zoom，或用長鏡遠吊，會故意站在面前拍攝，讓對方提高警覺，恐怕只有那些挑機的大媽才會做；更重要的一點是，現時警方拍攝隊、閉路電視以至警員的隨身鏡頭，數量遠超所有傳媒的總和，警方並無需要記者「幫忙」，記者亦不會幫忙。

當然，這些「誤會」（也可能有部份不是誤會），根源於傳媒和公眾缺乏信任，恐怕不是一時三刻化解得了，要建立信任亦不容易，但希望無論持任何立場的人士，都可以思考這幾點呼籲，讓記者能在不受干擾下完成工作。

幫推

push